SZÁMREND JEGYZET	
Különleges karakterek:	
\	megfosztja az utána következő karaktert a különleges jelentésétől
$	megkülönböztető jel egy változó neve és értéke között
' '	a szavak vagy karakterek speciális jelentését feloldja
" "	a szavak vagy karakterek speciális jelentését feloldja, kivéve \ $ ` '
` `	végrehajtja a közé írt jelsort, de a végére sortörés helyett szóközt rak
|	csővezeték jele
	
Összehasonlítás:	
=	szöveg összehasonlítása
!=	szöveg különbsége
-n	nem 0 hosszúságú szöveg
-z	0 hosszúságú szöveg
!	tagadás jele
-a	"and" vagyis és jele
-o	"or" vagyis vagy jele
	
Linux parancsok:	
pwd	munkakönyvtár teljes elérési útja
ls	könyvtár tartalmának listázása
cd	mappaváltás
mkdir	mappakészítés
rmdir	!ÜRES! mappa törlése
cp	másolás
mv	áthelyezés
rm	törlés
touch	üres fájl létrehozása, vagy meglévő idejének módosítása aktuálisra
ln	link létrehozása
chmod	jogok kezelése
tar	tömörítés és kicsomagolás
zip	tömörítés zip formátumba
unzip	kicsomagolás zip formátumból
cat	a fájlokat a megadás sorrendjében kilistázza
more	lapozással kilistázza egy fájl tartalmát a képernyőre
less	kétirányú lapozással kilistázza egy fájl tartalmát a képernyőre
head	kilistázza egy fájl elejét (ha negatív számot adunk meg, a végéről hagy el annyit)
tail	a fájl végét listázza ki (ha pozitív előjellet adunk a számnak, az elejéről hagy el annyit)
0, 1, 2	bemenet száma, kimenet száma, hibakimenet száma
/dev/null:	kuka kimenet
>cél	kimenetet cél-ba irányítja (ha létezik a fájl, átírja a tartalmát)
>>cél	kimenetet cél-ba irányítja (ha létezik a fájl, hozzáfűzi az új tartalmat)
<forrás	a forrás tartalmát a bemenetre irányítja
<<	"here" dokumentum (nem tudom mi az)
find	a megadott kifejezéseknek megfelelő könyvtárbejegyzések rekurzív keresése
echo	kiírja a megadott szöveget
sort	rendezve ír ki
wc	kiírja a sorok, szavak számát majd a fájl nevét
tr	karaktereket cserél, töröl vagy tömörít
cut	kivágja a megadott karaktert/karaktereket egy intervallumon a sorok közül
grep	a megadott mintának megfelelő sorokat keresi a fájlokban és a standard bemenet soraiban
ps	futó folyamatok lekérése
jobs	háttérben futó folyamatok lekérése
top	futó folyamatok folyamatosan frissülő monitorozása
fg	folyamat előtérbe hozása
bg	folyamat háttérbe hozása
nohup	folyamat megszakadásának megakadályozása (a parancs kimenete hozzáfűződik a nohup.out fájlhoz)
kill	szignálparancs (fontos kapcsolói: TERM, 15; KILL, 9; INT, 2; STOP, 19)
killall	az összes megadott nevű folyamatra lefuttatja a szignált
time	kiírja a parancs futtatásának időtartamát
strace	kiírja a parancs futtatását követően az összes rendszerhívást (hibakereséshez használatos)
env	kilistázza a környezeti változókat és tartalmukat
expr	a kifejezés értékét adja eredményül
read	beolvas egy sort (az első enter-ig) a standard bemenetről egy változóba
seq	kiír egy kezdőértékkel kezdődő, végértékkel végződő számsorozatot a lépés értékével haladva
test vagy [ ]	logikai kifejezés kiértékelése a $? változóba
	
Kizárólag shell script:	
;	sorvég/parancsok elválasztása
#	komment a sor végéig
#!/bin/sh	első sor a script-ben
./fájl	futtatás
$0	parancs neve
$szám	megadott számú paraméter
$#	paraméterek száma
$*	összes paraméter
HOME	a felhasználó saját könyvtárának abszolút elérési címe
PWD	az aktuális könyvtár abszolút elérési címe
PATH	rendszerparancsok elérési helyeinek listája
USER	a felhasználónevünk
RANDOM	0 és 32767 között egy random szám
PS1	parancssori promptot meghatározó változó
trap	a megadott szignál érkezésekor hajt végre parancsot
set	kilistázza a környezeti változókat és az általuk létrehozott normál változókat
unset	változó törlése
export	egy változó környezeti változóvá tétele
